[Клиентская документация](https://gitlab.com/xquanto/docs#%D0%BA%D0%BB%D0%B8%D0%B5%D0%BD%D1%82%D1%81%D0%BA%D0%B0%D1%8F-%D0%B4%D0%BE%D0%BA%D1%83%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F)

[[_TOC_]]

<!-- * Контракты
	* Наименования
	* Инверсивный кванто-фьючерс
	* Срочные основные фьючерсные контракты
	* Срочные склеенные фьючерсные контракты
	* Бессрочные фьючерсные контракты
	* Опционные контракты
 -->

## Контракты

### Наименования

Фьючерсные бессрочные контракты:  
`BTCUSD-ZZ` - бессрочный фьючерс на кросс-пару `BTCUSD`

Фьючерсные срочные контракты (кросс-пара, код-буква месяца, цифра года):  
`BTCUSD-H1` - `BTCUSD`, март, 2021, всегда для фьючерса 3 пятница

|Месяц		|Код 	|
|-----------|-------|
|Январь		|F 		|
|Февраль	|G 		|
|Март		|H 		|
|Апрель		|J 		|
|Май		|K 		|
|Июнь		|M 		|
|Июль		|N 		|
|Август		|Q 		|
|Сентябрь	|U 		|
|Октябрь	|V 		|
|Ноябрь		|X 		|
|Декабрь	|Z 		|

Опционные контракты (кросс-пара, код-буква месяца и типа опциона, цифра года, страйк из первых 3 значимых цифр, код недели):
`BTCUSD-150C1B` - `BTCUSD`, мартовский кол, 2021 со страйком 15000, 2 четверг

|Месяц		|Код для колл	|Код для пут 	|
|-----------|---------------|---------------|
|Январь		|A				|M 				|
|Февраль	|B				|N 				|
|Март		|C				|O 				|
|Апрель		|D				|P 				|
|Май		|E				|Q 				|
|Июнь		|F				|R 				|
|Июль		|G				|S 				|
|Август		|H				|T 				|
|Сентябрь	|I				|U 				|
|Октябрь	|J				|V 				|
|Ноябрь		|K				|W 				|
|Декабрь	|L				|X 				|

|Неделя месяца		|Код 	|
|-------------------|-------|
|Первый четверг		|A 		|
|Второй четверг		|B 		|
|Третий четверг		| 		|
|Четвёртый четверг	|D 		|
|Пятый четверг		|E 		|

Страйк опциона $`k`$ определяется как:

```math
k = x/1000*10^{\lceil{\log_{10}X}\rceil}
```

$`x`$ - трёхзначное значение страйка  
$`X`$ - максимальный базовый страйк на момент регистрации опционного контракта  
$`\log_{10}`$ - десятичный логарифм  


### Инверсивный кванто-фьючерс

Кванто-фьючерс, разновидность фьючерса в котором стоимость базовго актива принимается в локальной валюте,
а финансовый результат вычисляется в иностранной.
Частныый случай - инверсивный кванто-фьючерс, когда актив является иностранной валютой (валютой финансового результата)
(так например покупая BTC против доллара, вы получаете прибыль в BTC).


### Срочные основные фьючерсные контракты

Срочный фьючерсный контракт на основную кросс-пару (иностранная валюта/доллар) представляет из себя
расчётный инверсивный кванто-фьючерс на взвешенный индекс основной кросс-пары, где доллар выступает локальной валютой, 
а финасовый результат будет в иностранной.

Каждый контракт, не зависимо от валюты и текущей цены базового актива,
содержит обязательства эквивалентные 100 USD.

<!-- Для большинства фьючерсов поддерживающее ГО определено в размере 1 USD (подробней в спецификации конкретного фьючерса),
что соответсвует плечевому мультипликатору x100.
 -->

Экспирация определена названием контракта и может быть в одном из квартальном месяце (март, июнь, сентябрь, декабрь),
в третью пятницу (последнюю наносекунду).

В момент экспирации будет произведен расчёт: нереализованная прибыль будет конвертирована в финансовый результат
по зафиксированной, и одинаковой, для всех клиентов, расчётной цене спот.

Подробней про [гарантийное обеспечение](margin.md) и
примеры расчёта [финасового результата на основные контракты](exec.md#инверсивный-кванто-фьючерс-на-основную-кросс-пару)


### Срочные склеенные фьючерсные контракты

В отличие от основных контрактов, в скленных контрактах, базовым активом является склеенная кросс пара, 
`XXXYYY` в которой не содержится доллара.
Такой контракт состоит из одного длинного контракта на ту же дату `XXXUSD-MY`, и одного короткого `YYYUSD-MY`.

Клиент, совершая сделки на композитном фьючерсе, может ориентироваться на свойства модели:
* Если цена не изменилась то прибыль равна 0.
* Если цена выросла, то длинная позиции находится в прибыли (короткая в убытке).
* Если цена упала, то короткая позиции находится в прибыли (длинная в убытке).

При этом для вычисления точного финансового результата одной только цены входа и выхода на этот фьючерс не достаточно,
а финансовый результат вычисляется отдельно по длинной и короткой составляющей.

Примеры расчёта [финасового результата на композитные контракты](exec.md#инверсивный-кванто-фьючерс-на-композитную-кросс-пару)


### Бессрочные фьючерсные контракты

Бессрочные фьючерсы могут быть на основные и композитные кросс-пары.
В основе такого бессрочного контракта в каждом 8-ми часовом интервале, лежит модельный поставочный контракт $`c_n`$.
В момент его экспирации присходит поставка другого модельного контракта $`c_{n+1}`$ на ту же кросс-пару,
с датой экспирации через следующие 8 часов, и компенсацией выраженной ставкой рефинансирования,
приведённой к 8-ми часовому интервалу.

В разработке: ~~Так же бессрочный контракт содержит в себе право быть предъявленным к расчёту:
клиент заявляет о таком праве в текущем 8-ми часовом интервале,
по окончанию которого контракт участвует в рефинансировании, а в следующем 8-ми часовом интервале,
контракт находится в статусе `hold`, а по окончанию интервала по нему будет произведён расчёт по цене спот,
на момент окончания интервала.~~

Как вычисляется [ставка рефинансрования](index.md)


### Опционные контракты

Базовым активом опционного контракта является один фьючерсный контракт с ближайшей квартальной экспирацией (все фьючерсы квартальные)
на основную кросс-пару. Поставка фьючерса осуществляется для всех опционов в деньгах на момент экспирации,
автоматическим требованием права, по цене страйк и направлении, соответствующему типу опциону для покупателя (колл - поставка в длинуую, пут - поставка в короткую),
и направлении, противоположным типу опциона, для продавца опциона.

Финансовый результат для опционных контрактов вычисляется как для линейного финансового инструемента.

[Подробней про расчёт прибыли на опционный контракт](exec.md#ванильный-опционный-контракт-на-инверсивный-кванто-фьючерс-на-основную-кросс-пару)
